\Introduction

Нуклеиновые кислоты -- важнейшие биополимеры, осуществляющие хранение и передачу генетической информации в живой клетке.

Одним из самых важных этапов в изучении функции нуклеиновых кислот явилась расшифровка способа записи информации в ДНК и принцип передачи ее на белковую структуру, т. е. формулирование генетического кода.

С момента открытия генетического кода начинается новый этап в изучении структуры и функции нуклеиновых кислот.
Он характеризуется стремительным накоплением огромного количества экспериментальных данных, приведших к новым качественным представлениям.

Методы генной инженерии в сочетании с доступностью ДНК, являющихся копиями мРНК, открыли следующие возможности: 
\begin{itemize}
    \item выделение ранее труднодоступных генов в индивидуальном виде;
    \item получение их в количествах, достаточных для структурного анализа;
    \item создание системы их экспрессии в чужеродных организмах, например в бактериальных клетках.
\end{itemize}

Выделение ДНК и РНК -- очень важный инструмент для молекулярной биологии, один из этапов подготовки проб перед биохимическими и диагностическими процессами. 
Многие исследовательские процессы, например, обратная транскрипция, секвенирование, гибридизация и т.д. не могут проводиться на биологических образцах без предварительной очистки нуклеиновых кислот.

До появления современных технологий процесс выделения нуклеиновых кислот был очень длительным и трудозатратным, включал в себя несколько этапов экстракции и центрифугирования, обычно имел небольшой выход и низкую чистоту продукта реакции, и проводился вручную. 
Для выполнения остальных процедур требовалось специальное оборудование, что привело к необходимости автоматизации этих процессов.

Существуют различные методы, позволяющие выделять нуклеиновые кислоты из широкого спектра образцов, но лишь малое их число пригодно для автоматизации.
На многих стадиях выделения есть высокий риск загрязнения соединения посторонними веществами, заражения культуры микроорганизмов или живой ткани чужеродным биологическим материалом (вирусами, бактериями).

На протяжении последних десятилетий были разработаны специфически функционализированные магнитные частицы.
В сочетании со специальными буферными системами они создали быстрый и эффективный способ очистки кислот сразу после экстракции их из ``грязных'' клеточных образцов.
Такой подход позволил избежать центрифугирования, а также дал возможность легко автоматизировать весь процесс сепарации и применять его на больших объемах исходного материала.

В данной работе рассматриваются основные узлы приборов класса автоматических сепараторов нуклеиновых кислот, а также области их применения.

\pagebreak